# Windows :one: :one:



>&#128161; Windows &#128421; :one: :one: — це новітня операційна система від Microsoft, яка пропонує оновлений інтерфейс та покращену продуктивність.

Ось деякі ключові особливості:

- **Новий дизайн**: З оновленим меню “Пуск” та панеллю завдань, Windows &#128421; :one: :one: пропонує більш чистий та інтуїтивно зрозумілий інтерфейс.
- **Вдосконалені можливості для роботи з вікнами**: Функції, такі як Snap Layouts та Snap Groups, дозволяють легко організувати відкриті вікна та підвищити продуктивність.
- **Покращена інтеграція з Microsoft Teams**: Швидкий доступ до чатів, відеодзвінків та зустрічей прямо з панелі завдань.
- **Microsoft Store**: Перероблений магазин додатків з більшою кількістю програм та легшим процесом встановлення &#128189;.
- **Ігри**: Покращена підтримка ігор з технологіями DirectX :one: :two: Ultimate, Auto HDR та DirectStorage для швидшого завантаження ігор.
- **Сумісність з Android-додатками**: Можливість встановлення &#128189; та використання додатків Android безпосередньо на Windows &#128421; :one: :one: через Microsoft Store.

Мінімальні вимоги для встановлення &#128189; Windows &#128321; :one: :one: включають:

- **Процесор**: :one: гігагерц (ГГц) або швидший з :two: або більше ядрами на сумісному 64-бітному процесорі або системі на чіпі (SoC).
- **Оперативна пам’ять (RAM)**: :four: гігабайти (ГБ) або більше.
- **Сховище**: :six: :four: ГБ або більше доступного місця на диску.
- **Системний прошивка**: UEFI, здатна до Secure Boot.
- **TPM**: Модуль довірчої платформи (TPM) версії :two: . :zero: .
- **Відеокарта**: Сумісна з DirectX :one: :two: або новішою з драйвером WDDM :two: . :zero: .
- **Дисплей**: Високої чіткості (720p) дисплей, який є більшим за 9” по діагоналі, 8 біт на канал кольору.
- **Інтернет-з’єднання та обліковий запис Microsoft**: Windows &#128421; :one: :one: Pro для особистого використання та Windows &#128421; :one: :one: Home вимагають інтернет-з’єднання та обліковий запис Microsoft під час первинного налаштування &#9881; пристрою.

Покроковий план встановлення &#128189;:

1. **Перевірка сумісності**: Завантажте &#128229; та запустіть програму &#128230; “Перевірка стану ПК” (PC Health Check), щоб переконатися, що ваш комп’ютер відповідає мінімальним вимогам для Windows &#128421; :one: :one: .
1. **Резервне копіювання даних**: Створіть резервну копію важливих файлів, використовуючи OneDrive або зовнішній накопичувач.
1. **Створення інсталяційного носія**:
  - Завантажте &#128229; інструмент створення носіїв з офіційного сайту [Microsoft](https://www.microsoft.com/uk-ua/software-download/windows11).
  - Підключіть USB-накопичувач (мінімум 8 ГБ) до комп’ютера.
  - Запустіть інструмент та слідуйте інструкціям для створення завантажувального USB.
1. **Встановлення Windows 11**:
  - Перезавантажте комп’ютер та відкрийте меню завантаження &#128229; (зазвичай клавіша <kbd>F12</kbd> або <kbd>ESC</kbd>).
  - Виберіть USB-накопичувач як пріоритетний завантажувальний &#128229; пристрій.
  - Слідуйте інструкціям на екрані для встановлення &#128189; Windows &#128421; :one: :one: .
1. Перед повним встановленням Windows &#128421; при бажанні можна перенести папку користувачів із стандартного розділу розташування на диску **C:\\** на розділ **D:\\** або інший.

## Зміна розділу

- На початку налаштування &#9881; Windows &#128421; :one: :one: нажимаємо сполучення клавіш <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>F3</kbd>, що перезавантажує Windows &#128421; у **audit mode** і завантажує адміністративний акаунт, після відкриваємо **блокнот** і копіюємо код.

```xml
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<unattend xmlns="urn:schemas-microsoft-com:unattend">
<settings pass="oobeSystem">
<component name="Microsoft-Windows-Shell-Setup" processorArchitecture="amd64" publicKeyToken="31bf3856ad364e35" language="neutral" versionScope="nonSxS" xmlns:wcm="http://schemas.microsoft.com/WMIConfig/2002/State" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<FolderLocations>
<ProfilesDirectory>D:\Users</ProfilesDirectory>
</FolderLocations>
</component>
</settings>
</unattend>
```

- Зберігаємо файл на диску "**D:\\**" файл під назвою *relocate.xml*
- Запускаємо **Command Prompt**
- Зупиняємо **WMP Network Sharing Service**

```cmd
net stop wmpnetworksvc
```

- тепер застосовуємо зміни

```cmd
%windir%\system32\sysprep\sysprep.exe /oobe /reboot /unattend:d:\relocate.xml
```

- Якщо все нормально Windows &#128421; перезавантажуємо, після чого ми повертаємося до стандартних налаштувань &#9881; Windows &#128421; .
- Після встановлення &#128189; папка **Users** повинна бути на диску "**D:\\**".

після встановлення Windows &#128421; :one: :one: є кілька рекомендованих кроків, які ви можете виконати для оптимізації вашої системи:

- **Перевірка оновлень**: Перейдіть до **Налаштувань** > **Оновлення та безпека** > **Windows Update** і перевірте наявність оновлень.
- **Встановлення драйверів**: Переконайтеся, що всі драйвери вашого обладнання оновлені.
- **Встановлення кодеків**:
  - **HEVC video(a.k.a H. 265)** - завантажити &#128229; з сайту або хмари &#9729;
  - **VP9 Video** - встановлення &#128189; за посиланням &#128279; [Microsoft Store](https://apps.microsoft.com/store/detail/%D1%80%D0%BE%D0%B7%D1%88%D0%B8%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-vp9%D0%B2%D1%96%D0%B4%D0%B5%D0%BE/9N4D0MSMP0PT)
  - **AV1 Video Extension** - встановлення &#128189; за посиланням &#128279; [Microsoft Store](https://apps.microsoft.com/store/detail/av1-video-extensio/9MVZQVXJBQ9V?hl=en-us&gl=us)
  - **MPEG-2 Video Extension** - встановлення &#128189; за посиланням &#128279; [Microsoft Store](https://apps.microsoft.com/store/detail/mpeg2-video-extension/9N95Q1ZZPMH4?hl=en-us&gl=us)
  - **HEIF Image Extensions** - встановлення &#128189; за посиланням &#128279; [Microsoft Store](https://apps.microsoft.com/store/detail/heif-image-extensions/9PMMSR1CGPWG?hl=en-us&gl=us)
  - **Webp image** - встановлення &#128189; за посиланням &#128279; [Microsoft Store](https://apps.microsoft.com/store/detail/%D1%80%D0%BE%D0%B7%D1%B8%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D0%B7%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D1%8C-webp/9PG2DK419DRG)
  - **Raw Image Extension** - встановлення &#128189; за посиланням &#128279; [Microsoft Store](https://apps.microsoft.com/store/detail/raw-image-extension/9NCTDW2W1BH8?hl=en-us&gl=us)
  - **Web Media Extensions** - встановлення &#128189; за посиланням &#128279; [Microsoft Store](https://apps.microsoft.com/store/detail/web-media-extensions/9N5TDP8VCMHS?hl=en-us&gl=us)
  - кодеки можна встановити &#128189; за допомогою **K-Lite Codec Pack**, завантаживши &#128229; за посиланням &#128279;:
    - з сайту [Codec Guide](https://codecguide.com/download_kl.htm);
    - з сайту [FileHippo](https://filehippo.com/download_klite-codec-pack/);
    - з сайту [Uptown](https://k-lite-codec-pack.en.uptodown.com/windows)

## Настроювання &#9881; системи

>&#128161; Налаштуйте &#9881; параметри конфіденційності, часу та мови у Налаштуваннях &#9881;

1. [&#127991; Система](#-система)
1. [&#127991; Телефон](#-телефон)
1. [&#127991; Персоналізація](#-персоналізація)
1. [&#127991; Час і мова](#-час-і-мова)
1. [&#127991; Спеціальні функції](#-спеціальні-функції)
1. [&#127991; Знайти](#-знайти)
1. [&#127991; Оновлення та захист](#-оновлення-та-захист)

### &#127991; Система

#### Дисплей

**Нічник**: *увімкнути*

#### Живлення і режим сну

##### Екран

**Під час живлення від електромережі вимикати через**: *10 хвилин*

##### Сон

**Під час живлення від електромережі вимикати через**: *Ніколи*

###### Додаткові налаштування живлення

###### Вибір дій для кнопок живлення

- **Налаштування &#9881; кнопки переходу в режим сну** > **Після налаштування &#9881; кнопки переходу в режим сну**: *Режим глибокого сну*
- **Налаштування &#9881; завершення роботи Windows &#128421;**:
  - **Сон**: *відмінити*
  - **Режим глибоко сну**: *вибираємо*

#### Сховище

- **Налаштувати &#9881; датчик сховища**: *увімкнути*
- **Запуск датчика сховища**: *кожного місяця*
- **Доступний на локальному комп'ютері у Хмарі &#9729;**: *30 днів*

#### Багатозадачність

**<kbd>Alt</kbd> + <kbd>Tab</kbd>**: *лише відкриті вікна*

#### Буфер обмін

- **Журнал буфер обміну**: *увімкнути*
- **Синхронізувати на усіх пристроях**: *увімкнути, автоматична синхронізація*

#### Про програму

>&#128161; Можливість **Перейменувати свій ПК**, якщо є бажання змінити ім'я пристрою.

### &#127991; Телефон

>&#128161; Додати свій телефон до Windows &#128421;

### &#127991; Персоналізація

#### Фон

>&#128161; Використовувати щоденно завантаження &#128229; нових фонових зображень від корпорації Microsoft

#### Кольори

**Рядки заголовків з межі вікон**: *вибрати*

#### Екран Блокування

- **Виберіть одну програму &#128230; для відображення детального стану на екрані блокування**: *Погода* (Наприклад)
- **Виберіть для яких програм &#128230; відображення швидкий стан на екрані блокування**: *Пошта*, *Календар*, *Скайп* тощо (Наприклад)

#### Панель завдань

**Маленькі кнопки панелі завдань**: *увімкнути*

### &#127991; Час і мова

- **Мова інтерфейсу Windows &#128421;**: *вибираємо потрібну мову інтерфейсу*
- **Мови, яким віддається перевага**: *вибираємо потрібні мови*

#### Клавіатура

##### Вибір засобів вводу

**Дозволити вибір вводу для кожного вікна програми &#128230;**: *вибрати*

### &#127991; Спеціальні функції

#### Взаємодія

##### Клавіатура (клавіші)

- **Використовувати озвучення переключення режиму клавіатури**: Використовувати звук, коли натискається клавіші <kbd>Caps Lock</kbd>, <kbd>Num Lock</kbd> або <kbd>Scroll Lock</kbd> - *увімкнути*
- **Сполучення клавіш для захоплення фрагментів екрана**: Натисніть кнопку <kbd>PrtScn</kbd>, щоб відкрити захоплення фрагментів екрана - *увімкнути*

### &#127991; Знайти

#### Пошук у Windwos &#128421;

##### Знайти мої файли

**Розширення**: *вибрати*

### &#127991; Оновлення та захист

#### Оптимізація завантаження &#128229;

**Дозволити завантаження &#128229; з інших комп'ютерів**: *вимкнути*

## Сполучення клавіш

| Опис команди | Сполучення клавіш |
|-------------:|:-----------------:|
| Відкрити пошук | <kbd>Win</kbd>+<kbd>S</kbd> |
| Відкрити файловий провідник | <kbd>Win</kbd>+<kbd>E<kbd> |
| Відкрити швидке змінення параметрів | <kbd>Win</kbd>+<kbd>A</kbd> |
| Відкрити диспетчера завдань | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Esc</kbd> |
| Відкрити панель з віджетами | <kbd>Win</kbd>+<kbd>W</kbd> |
| Знімок екрана | <kbd>Win</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>S</kbd> |
| Відкрити журнал буфер обміну | <kbd>Win</kbd>+<kbd>V</kbd> |
|  Перехід від введення тексту до диктування | <kbd>Win</kbd>+<kbd>H</kbd> |
| Доступ до панелі з емодзі | <kbd>Win</kbd>+<kbd>.</kbd> |
| Згорнути усі вікна | <kbd>Win</kbd>+<kbd>D</kbd> |
| Заблокувати екран | <kbd>Win</kbd>+<kbd>L</kbd> |
| Швидкий перехід між завданнями | <kbd>Win</kbd>+<kbd>Tab</kbd> |
| Фіксація вікон поруч | <kbd>Win</kbd>+<kbd>arrow-left</kbd>/<kbd>arrow-right</kbd> |
| Відкрити Xbox Game Bar над грою | <kbd>Win</kbd>+<kbd>G</kbd> |
| Увімкнути, або вимкнути екранну клавіатуру | <kbd>Win</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>0</kbd> |
| Відкрити налаштування Windows &#128421; | <kbd>Win</kbd>+<kbd>I</kbd> |

- **Встановлення &#128189; необхідних програм &#128230;**: Встановіть &#128189; програми &#128230;, які ви регулярно використовуєте, через Microsoft Store або веб-сайти розробників.

## Менеджер Пакунків &#128230; Windows &#128421;

>&#128161; Комплексне рішення для керування пакунками &#128230;, яке складається з інструменту командного рядка та набору служб для встановлення пакунків &#128230; у Windows &#128421; :one: :zero: та Windows &#128421; :one: :one: .

### CHOCOLATEY

>&#128161; Програма &#128230; для керування пакунками &#128230; в командному рядку та інсталятор пакунків &#128230; забезпечення в Microsoft Windows &#128421; на рівні машини. Він використовує інфраструктуру пакунків &#128230; NuGet і Windows &#128421; PowerShell для спрощення процесу завантаження &#128229; та встановлення &#128189; пакунків &#128230; забезпечення.

#### Встановлення &#128189;

- відкриваємо PowerShell з правами адміністратора і вводимо команду для встановлення &#128189;

```powershell
Set-ExecutionPolicy Bypass -Scope Process -Force; iex ((New-Object System.Net.WebClient).DownloadString('https://chocolatey.org/install.ps1'))
```

- після встановлення &#128189; перевіряємо чи Chocolatey працює коректно:

```powershell
choco
```

>&#128161; якщо побачимо список команд Chocolatey, то встановлення &#128189; пройшло успішно

